其實可唔可以眾籌告撚晒成個香港警務處

？？？？？？？

10000000%支持

執業大律師陸偉雄向本報指，被警察襲擊的市民可透過民事程序或私人檢控方式追究。

民事方面，受害者可以民事控告警務處追討賠償，但問題是涉及龐大的法律費用。陸偉雄指，受害者可申請法援，但未必會涵蓋所有費用，當事人仍然要付出大量金錢和時間。他又指，民事訴訟可以多名市民集體進行，力量或許更大。

由於民事案件最多只可判警隊賠錢，因此如果受害者認為警方是非法襲擊，想令對方得到更嚴重懲罰的話，則可以進行私人檢控。所謂私人檢控，即是市民取代了律政司的角色，由市民直接刑事檢控涉事警員；如果罪成，罰則與律政司檢控無分別，都是按照法律而定，換言之最終可判涉事警員監禁。

律政司可終止私人檢控

不過，陸偉雄強調私人檢控的難度更高，而且涉及的金錢亦更多，「如果律政司去告，所有程序佢幫你做晒，調查亦由警方負責，但現在係由你自己做晒，到時就會知有幾咁複雜」。他解釋，提出私人檢控首先要經過法庭一關，由法官判斷是否批出私人傳票傳召被告人；然後，律政司還可隨時插手案件，有權接管來自己作檢控，也有權指案件是瑣碎無聊而終止檢控，可見整件事的難度之高。

陸偉雄提醒市民，無論想進行民事索償還是私人檢控，由於難度很高，所以應該首先諮詢律師意見，再決定是否去做和怎樣去做。他舉例指，市民可到各區民政事務處的諮詢服務中心，預約義務律師服務，並在指定時間到特定地方接受免費法律意見。

這項計劃目的是提供經濟援助給因暴力罪行或因執法人員使用武器執行職務﹐以致受傷的人士或這些人士的受養人(如受害人因傷死亡)。此計劃無須供款﹐申請人亦無須接受經濟狀況調查。 申請資格 事件須已成為刑事訴訟案件﹔或已在合理時間內向警方報案。 受害人在事發時合法留在香港。 申請須在事件發生日期後的三年內提出。 受害人因該事件死亡／永久傷殘﹔或留醫不少於三天／由註冊醫生／註冊中醫證明病假不少於三天。